\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[pdftex]{graphicx}

\makeindex

%opening
\title{\underline{\textbf{Trabajo práctico 2: Multitasker}}}
\author{
Lezica, Santiago. (Leg. 49147).\\
Ballesty, Pablo Andrés. (Leg. 49359).\\
Pose, Jimena Belén. (Leg. 49015).\\
}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\newpage
\tableofcontents

\newpage
\section{Introducción}
\subsection{Objetivo}
Realizar un programa que conmute diferentes procesos, asignándoles a cada 
uno un tiempo de ejecución. El multitasker no corre sobre ningún Sistema 
Operativo, se ubica en memoria utilizando un bootloader GRUB.


\subsection{Enunciado}
El trabajo consta de la realización de un Multitasker, cuyo objetivo es asignar
tiempo de ejecución a diferentes procesos en memoria. El sistema deberá ser
implementado para plataformas Intel de 32 bits, utilizando el procesador en
modo protegido. El multitasker debe ser preemptivo, es decir, cualquier tarea
puede ser desalojada del microprocesador. El encargado de administrar el CPU
es el scheduler el cual tomará como base de tiempo la interrupción de hardware
INT8 correspondiente al timer tick, para realizar la asignación de tiempo ( time
slot ).

\subsection{Contexto de tareas}
Cada grupo deberá elegir la forma en resguardar el contexto de cada tarea, las
opciones son: utilizar los TSS que provee el microprocesador Intel 386 o una
implementación propia de código.

\subsection{Scheduler}
El Multitasker deberá implementar 2 (dos) tipos de scheduling distintos. Al
menos uno de ellos deberá considerar la prioridad de los procesos para asignar
los slots de tiempo.

\subsection{Estados de procesos}
El sistema deberá estar programado de manera que se diferencien los estados
básicos de ”Corriendo”, ”Esperando” y ”Listo”. Por otra parte, cada proceso
deberá tener un valor de prioridad entre 0 y 4 que indique la importancia del
proceso. Además se deberá demostrar el funcionamiento de los mismos con
programas de prueba y se deberá poder corroborar el estado del proceso y el
porcentaje de procesador que esté ocupando con la ayuda del comando ”top”.
También deberá haber un comando kill que permita matar procesos en ejecución.
Tener en cuenta que kill debe matar también a todos los hijos de ese proceso.
Deberán desarrollar una system call (simil a yield) que fuerce al proceso actual
a ceder procesador.

\subsection{Terminales}
El usuario debe poder tener al menos 4 terminales distintas y alternar entre
ellas de manera similar a Linux.

\subsection{Intérprete de comandos}
El usuario debe poder ejecutar las diferentes tareas a través de comandos ingresados 
por teclado. La forma de los comandos quedan a elección del alumno.

\subsection{Procesos en background}
El sistema debe tener la posibilidad de correr los mismos procesos tanto en
foreground como en background. Para este último se deberá utilizar el caracter
``\&'' al igual que en UNIX.

\subsection{Administración de memoria}
El sistema debe tener un módulo de administración de memoria mediante paginación 
para los procesos, el mismo se encargará de lo siguiente:

\begin{itemize}
 \item Cada proceso tendrá su stack propio en una página, a la cual solamente él
	tendrá acceso. Cada proceso podrá leer y escribir libremente sobre esta
	página pero no páginas de otros procesos.      
 \item Los procesos no poseerán un heap propio, ya que están corriendo sobre la
	misma zona de datos del SO.
 \item Ningún proceso deberá leer o escribir directamente ninguna variable global
	del SO. En caso de que haya variables globales que estén pensadas para
	ser leidas por procesos usuario, deberán tener una función que las copie a
	una zona de heap propia al proceso, simulando un system call.
\end{itemize}

\subsection{Proveedor de Servicios}
Deberán implementar dos procesos proveedores de servicios, que estarán corriendo 
desde la inicialización del sistema. Estos procesos estarán constantemente
bloqueados esperando pedidos. Cuando algún proceso usuario requiera algún
servicio de algún servidor, lo llamará mediante un IPC (puede ser cualquiera,
incluso sencillo). El proceso servidor correrá con máxima prioridad y no podrá
ser interrumpido por otros procesos usuario, salvo que decida ceder procesador
voluntariamente.

\subsection{Programas de prueba}
Cada grupo deberá desarrollar tareas, que funcionarán como programas de
prueba, los mismos deberán demostrar vulnerabilidades y virtudes del trabajo,
y servirán para demostrar la implementación del TP.


\newpage


\section{Desarrollo}

\subsection{Contexto de tareas}
Para guardar el contexto de las tareas se decidió realizar una implementación propia, 
la cual guarda en el stack de la tarea los valores necesarios. Al crear una tarea se crea
su stack, en el que se ubican (en el siguiente orden) una función de limpieza (para que 
cuando la tarea termine esta pueda liberar su stack y borrarse del vector de procesos), 
los eflags, el cs, el nuevo ip y los registros de uso general. \\
El cambio de contexto se lleva a cabo en la interrupción 20 (timer tick), por lo tanto 
en el manejadro de esta, se busca la nueva tarea a correr y se hace apuntar el esp al stack 
de esta nueva tarea. Por último se levantan del stack los registros de uso general (los últimos 
empujados en la creación del mismo) y se hace un iret, que se encarga de levantar el ip, el cs 
y los flags. En caso que la tarea haya terminado, el ip que levanta el iret es el de la tarea 
de limpieza.

\subsection{Scheduler}
Para este trabajo se implementaron dos scheduler, uno similar al \textit{Priority Round Robin} 
y otro similar al \textit{Lottery}, ambos consideran prioridades. En ambos casos se considera 
que si la tarea que estaba corriendo era un servidor no se le puede sacar el procesador y se 
la debe dejar corriendo. Por último, si no hay ninguna tarea lista para correr se retorna la 
tarea idle.

\subsubsection{Priority Round Robin}
En el caso del \textit{Priority Round Robin} se decidió darle mas prioridad a los procesos 
servidores, si bien estos corren con la máxima prioridad, se los prioriza por encima de procesos 
con la misma prioridad que no sean servidores. En caso de no haber ningún proceso servidor listo 
para correr se corre el resto de los procesos en orden, asignándoles un tiempo de ejecución según 
su prioridad.

\subsubsection{Lottery}
Para el \textit{Lottery} se decidió armar una función que devuelva un número random entre 0 y 100, basándose 
en la cantidad de ticks del procesador. El siguiente proceso a correr se elige según lo que devuelva esta función, 
si devuelve un valor entre 0 y 49 se le da la oportunidad de correr a un proceso con prioridad 0, 
si devuelve un valor entre 50 y 69 se busca uno de prioridad 1, entre 70 y 84 uno de prioridad 2, entre 85 y 94 
uno de prioridad 3, y por último, entre 95 y 100 uno de prioridad 4.\\
En caso que no se encuentre un proceso con la prioridad deseada, se busca otro pasando desde prioridad 0 hasta 
prioridad 4. Si bien esto no es muy eficiente (se puede llegar a estar recorriendo el vector de prioridades muchas 
veces) se consideró que si hay alguna tarea lista para correr el scheduler no debe devolver el proceso idle, por lo 
tanto si no encuentra la tarea con la prioridad determinada por la función random debe buscar otra con la mayor 
prioridad posible.

\subsection{Estados de procesos}
Se decidió crear los siguientes estados:

\begin{itemize}
 \item STATUS\_READY - La tarea está lista para correr.
 \item STATUS\_WAITING - La tarea está bloqueada esperando.
 \item STATUS\_DEAD - La tarea está marcada como muerta.
 \item STATUS\_RUNNING - La tarea está corriendo.
 \item STATUS\_WAITING\_RECV - La tarea está esperando recibir un mensaje.
\end{itemize}


En cuanto a las prioridades se tienen las siguientes:

\begin{itemize}
 \item PRIORITY\_MAX - Prioridad 0
 \item PRIORITY\_HIGH - Prioridad 1
 \item PRIORITY\_MEDIUM - Prioridad 2
 \item PRIORITY\_LOW - Prioridad 3
 \item PRIORITY\_MIN - Prioridad 4
\end{itemize}


% Además se deberá demostrar el funcionamiento de los mismos con
% programas de prueba
 
% y se deberá poder corroborar el estado del proceso y el
% porcentaje de procesador que esté ocupando con la ayuda del comando ”top”.

El comando kill termina la tarea indicada sacándola del vector de procesos y 
liberando su stack. Por otro lado marca con STATUS\_DEAD a todos sus procesos hijos 
con el fin de que en la próxima ejecución cada hijo termine con sí mismo y sus
respectivos hijos. \\
% También deberá haber un comando kill que permita matar procesos en ejecución.
% Tener en cuenta que kill debe matar también a todos los hijos de ese proceso.

Se implementó el yield haciendo que el proceso se ponga en STATUS\_READY y llamando 
al scheduler para que una nueva tarea pueda ser elegida.
% Deberán desarrollar una system call (simil a yield) que fuerce al proceso actual
% a ceder procesador.

\subsection{Terminales}


\subsection{Intérprete de comandos}

\subsection{Procesos en background}

\subsection{Administración de memoria}

\subsection{Proveedor de Servicios}

\subsection{Programas de prueba}


\newpage
\section{Conclusiones}

\bigskip
\end{document}
